\documentclass{article} 

% Language setting
\usepackage[czech]{babel}

% Packages
\usepackage{titlesec}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfig}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\graphicspath{ {./Images/} }
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=blue]{hyperref}

% Set page size and margins
\usepackage[a4paper,top=2cm,bottom=2cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}
\setlength{\parskip}{1em}
\setlength{\parindent}{0em}

\titlespacing\section{0pt}{12pt plus 4pt minus 2pt}{0pt plus 2pt minus 2pt}
\titlespacing\subsection{0pt}{12pt plus 4pt minus 2pt}{0pt plus 2pt minus 2pt}
\titlespacing\subsubsection{0pt}{12pt plus 4pt minus 2pt}{0pt plus 2pt minus 2pt}

\title{2. výstup - minihra na Linky}
\author{Lukáš Rejnek}
\date{\today\\verze: 2.1}
\makeatletter

\begin{document}
	\begin{center}		
		\vspace*{15cm}
		\Huge
		\textbf{\@title}\\
		\LARGE
		\vspace*{0.5cm}
		\textbf{\@author}
		\\ \@date
	\end{center}
	\pagebreak
	
	\tableofcontents
	
	\section{O dokumentu}
	Do tohoto dokumentu jsem sepsal popis k mému 2. výstupu - mobilní aplikaci pro hru Piano na Linky. Postupoval jsem podle plánu v \href{https://moodle.ssps.cz/pluginfile.php/10656/mod_wiki/attachments/153//Rejnek%204K%201.%20Vystup%20Dokumentace%20aplikace%202.2.pdf?forcedownload=1}{dokumentaci}. Narazil jsem ale na řadu problémů a od původního plánu se musel odchýlit. Vysvětlím proč. Tyto problémy se promítly i na větší časové náročnosti.
	
	\section{Popis odvedené práce}
	Původně jsem ve výstupu vytvořil základ aplikace v Unity3D a PHP server pro správu multiplayeru, napojený na MySQL databázi. V průběhu programování jsem ale zjistil, že je toto řešení komplikované a že tyto technologie nepoužívám správně. Proto jsem změnil nástroje a naprogramoval aplikaci jako \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Progressive_web_application}{Progressive Web App}, což je webová stránka, která se chová jako nativní aplikace. Se serverovou částí jsem skončil u \href{https://nodejs.org/en/}{node.js}.
	
	\section{Slepé uličky}
	\subsection{Server}
	Původní plán počítal s PHP jako jazykem a prostředím herního serveru. Během programování jsem ale zjistil, že standardní použití PHP počítá s oddělením uživatelů. Pokud mezi nimi chcete předat informace, musíte je uložit do nějakého souboru nebo databáze. Databázi jsem skutečně vytvořil a podařilo se mi vytvořit i částečně funkční frontu. Toto řešení bylo ale neelegantní, zbytečně komplikované a hlavně špatně škálovatelné. Základ jsem sice s obtížemi udělal, ale nemyslím si, že je rozumné s čistým PHP vytvořit celou hru.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{MySQLlobby}
		\captionof{figure}{Slepá ulička - MySQL databáze jako lobby}
	\end{figure}
	
	Řešením této nesnáze by možná bylo použití správných knihoven jako \href{https://reactphp.org/}{Reach}, které PHP dají schopnost normálního webového serveru. Tuto cestu jsem ale podrobně nezkoumal, protože jsem se cítil provinile kvůli zpoždění oproti harmonogramu a chtěl jsem mít práci co nejdříve hotovou.
	
	Zklamaný z PHP jsem obrátil na další technologii, o které jsem se doslech - ASP.NET Core Web Application. Ihned jsem ocenil, že se server chová správně a že mohu normálně pracovat s třídou Lobby a vkládat do ní hráče. Opět jsem vytvořil funkční frontu, rychleji než s PHP.
	
	Během tvoření jsem si ale uvědomil (další) zásadní chybu v Dokumentaci. Myslel jsem si, že pro fungování hry postačí, když se budou informace mezi klientem a serverem vyměňovat pomocí web requestů. To ale není dobrý přístup, protože je potřeba neustále ověřovat, že jsou uživatelé ve hře připojeni. Klient se musí pořád připomínat a vždycky je ten, co zahajuje konverzaci. Tyto problémy lze vyřešit bez změny technologie použitím short poolingu nebo long poolingu. Je to ale zbytečně komplikovaný způsob, jak vyřešit jednoduchou věc.
	
	Jednoduché řešení se jmenuje WebSocket. Je protokol pro oboustrannou komunikaci, který přesně řeší můj problém. Na první pohled se mi zdála jeho implementace do ASP.NET komplikovaná a proto jsem naposledy změnil prostředí na \href{https://nodejs.org/en/}{node.js} s knihovnou \href{https://socket.io/}{socket.io}, která mě nadchla jednoduchým použitím a kvalitními tutorialy.
	
	\subsection{Mobilní aplikace}
	Unity3D se také neukázalo jako vhodná volba. Ani by mne nevadila jeho těžkopádnost a velká velikost aplikací, ale hlavně jsem nenašel oficiální Unity implementaci WebSocketů. Musel bych si koupit Asset nebo spoléhat na nějakou komunitní \href{https://github.com/endel/NativeWebSocket}{knihovnu}. A doufat, že bude fungovat v buildu na android i IOS a ne jen ve Windows.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{piano3d}
		\captionof{figure}{Slepá ulička - 3D Piano}
	\end{figure}
	
	Pro změnu jsem se rozhodl kvůli knihovně \href{https://socket.io/}{socket.io}. S ní jsem začal testovat, jestli jsou WebSockety použitelné a tak si vytvořil jednoduchý proof of concept v html a javascriptu. Ten jsem dál rozvíjel a během toho zjistil, že mi Unity nechybí.
	
	\section{Současná podoba}
	Po prozkoumání slepých uliček jsem nakonec skončil u \href{https://nodejs.org/en/}{node.js} a \href{https://socket.io/}{socket.io} jako technologie pro herní server a html, css a javascriptu pro mobilní aplikaci. Jsou to rozhodně lepší nástroje, než ty, které jsem chtěl původně použít. Nejdůležitější je objevení WebSocketů, které jsou jednoduší, rychlejší, modernější..., no prostě mnohem lepší než původní web requesty.
	
	\subsection{Screenshoty}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{menu}
		\captionof{figure}{Okno Menu}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{lobby}
		\captionof{figure}{Okno Lobby}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{game}
		\captionof{figure}{Okno Hra}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{score}
		\captionof{figure}{Okno Score}
	\end{figure}
	
	Nemám ještě zajištěný hosting, takže si hru nemůžete sami vyzkoušet. Do dalších výstupů je v plánu.
	
	V aplikaci funguje přihlašování do lobby, připravení na hru, přejmenování, spuštění hry a počítání score podle herní mapy vygenerované na serveru, což je všechno funkcionalita podle Dokumentace. Těším se, až bude aplikace online a budete si vše moct vyzkoušet.
	
	\section{Navazující práce}
	Jak jste si na obrázcích všimli, aplikace není úplně dokonalá a zobrazení herní fronty a výsledků bude potřeba graficky upravit. V sekci návod není popis a ani není ošetřeno jestli je hráč blízko Linek.
	
	Tyto drobnosti mám v plánu dodělat na konec. Zatím se soustředím na klíčové části projektu. To je ve 3. výstupu grafická podoba herní mapy na Linkách. Teď musíte totiž klikat podle čísel z console.
	
	Doufám, že se správce Linek rozmluví a nebudu muset vymýšlet náhradní plán. 
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{jirka}
		\captionof{figure}{Snaha o získání přístupu k API Linek}
	\end{figure}
	
	\section{Kód}
	Kód je nahraný na \href{https://gitlab.com/rejnek/minihra-na-linky-piano}{gitlabu}, jeho záloha na \href{https://moodle.ssps.cz/pluginfile.php/10656/mod_wiki/attachments/153//Rejnek%204K%202.1%20k%C3%B3d%20-%20z%C3%A1loha%20gitlabu.zip?forcedownload=1}{moodlu}.
	
	
	\newpage
	\listoffigures
	
\end{document}